%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[La boucle \piton{while}]
On considère les fonctions suivantes :

\begin{CodePython}[Largeur=0.7\textwidth]
import random

def mystere1(n): # n est un entier entre 0 et 10
  i = 0
  alea = random.randint(0,10)
  while (alea != n):
    i = i+1
    alea = random.randint(0,10)
  return i
\end{CodePython}

\begin{CodePython}[Largeur=0.6\textwidth]
def mystere2(n):
  res=0
  i=0
  while (i<n):
    res = res + i*i
    ....
  return res
\end{CodePython}

\begin{enumerate}
  \item En cherchant dans l'aide de \textsc{Python}, déterminer à quoi sert l'instruction ligne $5$ de la fonction \piton{mystere1}.
  \item Tester la fonction \piton{mystere1} sur plusieurs valeurs de \verb-n-. Que fait-elle ?
  \item Créer une fonction~\piton{def mystere1bis(n,p):} pour qu'elle prenne deux arguments : \verb-n-, le nombre à chercher, et \verb-p- la borne supérieure de l'aléatoire et qui se comporte ensuite comme la fonction \piton{mystere1}. Ainsi, la fonction \piton{mystere1} codée plus haut sera obtenue en faisant \piton{mystere1bis(n, 10)}.
  \item Compléter la ligne 6 de la fonction \piton{mystere2} pour qu'elle termine. Dans ce cas, que calcule-t-elle ?
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item L'instruction \piton{random.randint(a,b)} permet de renvoyer un nombre entier aléatoire (ou plutôt, \textit{pseudo-aléatoire}) entre \piton{a} et \piton{b}, tous les deux inclus. Dans l'année, on verra la même instruction, mais venant de la bibliothèque \piton{numpy}. Dans ce cas-là, ce sera de \piton{a} inclus à \piton{b} exclus.
	\item La fonction \piton{mystere1} compte le nombre de lancer nécessaire avant d'obtenir le chiffre $n$.
	\item On modifie simplement les bornes de l'instruction \piton{random.randint} :
\begin{CodePython}[Largeur=0.6\textwidth,Lignes=false]
import random

def mystere1bis(n,p): # n est un entier entre 0 et p
  i = 0
  alea = random.randint(0,p)
  while (alea != n):
    i = i+1
    alea = random.randint(0,p)
  return i
\end{CodePython}
\item La fonction \piton{mystere2} effectue une boucle qui s'arrête à la $n$-ième itération, lorsque $i$ vaut $n$. Elle met dans \piton{res} à chaque fois le terme $i^2$. Ainsi, elle calcule la somme des carrées de $0$ à $n-1$. Pour que cela fonction, et que la boucle puisse s'arrêter, il faut augmenter $i$ de $1$ à chaque étape. Il faut donc rajouter à la ligne $6$ :
\begin{CodePython}[Lignes=false,BarreTitre=false,Largeur=0.6\textwidth]
i = i+1	
\end{CodePython}

\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
